\documentclass[letterpaper,spanish,openany,tittlepage]{article}

\usepackage[spanish,activeacute]{babel} %paqueteria para idioma
\usepackage{amssymb,amsfonts,amsbsy,amsmath}
\usepackage{textcomp}

\oddsidemargin=-0.2in
\textwidth=6.7in
\parskip=6pt
\topmargin=-0.1in
\textheight=9.0in

\begin{document}

\bigskip
\bigskip
\noindent \textbf{Problema}.

Lucio fue... \textquestiondown cuantas fichas doradas obtuvo al final?

\bigskip
\bigskip
\noindent \textbf{Soluci\'on}:

Podemos contar la cantidad de fichas suponiendo, sin perdida de generalidad, que en cada cambio se cambiaron todas las fichas de un color (Sin importar si se cambiaron primero las rojas o las azules); de manera que obtenemos la tabla siguiente, donde cada columna muestra la cantidad de fichas que se obtuvo del cambio anterior:

%La primer fila considera el primer cambio como de fichas rojas y la segunda fila considera el primer cambio como de fichas zules.

\begin{center}
\begin{tabular}{|ccc|ccc|ccc|ccc|ccc|ccc|ccc|}
	R & A & D & R & A & D & R & A & D & R & A & D & R & A & D & R & A & D & R & A & D \\ 
	\hline 75 & 75 & 0 & 1 & 112 & 37 & 38 & 1 & 74 & 0 & 20 & 93 & 6 & 2 & 99 & 0 & 5 & 102 & 1 & 2 & 103 \\ 
	75 & 75 & 0 & 100 & 0 & 25 & 0 & 50 & 75 & 16 & 2 & 91 & 0 & 10 & 99 & 3 & 1 & 102 & 1 & 2 & 103 \\ 	
\end{tabular} 
\end{center}

De donde concluimos que Lucio obtuvo $103$ fichas doradas.

\bigskip
\bigskip
\noindent \textbf{Segunda Soluci\'on}:

Sea $x$ el n\'umero de juegos en que se cambiaron fichas rojas y $y$ el n\'umero de juegos en que se cambiaron fichas azules. Podemos entonces describir las cantidades de fichas rojas y azules como:
\begin{center}
	$R(x,y)=-2x+y+75$\\
	$A(x,y)=x-3y+75$
\end{center}

No hay cambios permitidos cuando Lucio tiene menos de $2$ fichas rojas y menos que $3$ fichas azules, esto es cuando tiene a lo m\'as $1$ ficha roja y $2$ fichas azules. Podemos entonces hacer un sistema de ecuaciones:
\begin{center}
	$1=-2x+y+75$\\
	$2=x-3y+75$
\end{center}

%En el ultimo cambio, Lucio gana una ficha de algun color, de aqui que no es posible que ambas ecuaciones sean iguales a 0 al mismo tiempo. Por otra parte, se pueden elegir R(x,y) y A(x,y) dentro de {0,1} y {0,1,2} respectivamente. Por conveniencia tomamos 1 y 2, porque al final dan valores enteros, pero es equivalente a tomar cualquier otra pareja (siempre y cuando recordemos que no pueden ser ambas 0 al mismo tiempo)

De donde obtenemos $x=59$ y $y=44$. Como Lucio obtiene una ficha dorada por cada cambio, el tiene $x+y=44+59=103$ fichas doradas..

\end{document}